\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Даниэль Дуда}
\newcommand{\headauthor}{Дуда}
\setcounter{page}{11}
\title{Турбулентность и вихри}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Наш мир~— сплошное движение. Большинство течений жидкостей, газов и плазмы в природе и в технических устройствах оказываются турбулентными. Движение воздуха в атмосфере, воды в реках и морях, газа и плазмы в атмосферах звёзд и в межзвёздных туманностях, течения в трубах, каналах, струях, в пограничных слоях около движущихся в жидкости или газе твёрдых тел, в следах за такими телами~— все эти окружающие нас процессы носят турбулентный характер. Образно говоря, мы существуем в турбулентном мире. Турбулентность как одна из нерешённых задач классической физики сохраняет свою актуальность уже в течении нескольких десятилетий. Спектр подходов и методов, связанных с её изучением постоянно расширяется. На сегодняшний день турбулентность является весьма актуальной проблемой для воздушных судов. Турбулентное движение~— это вихревое движение. Существует множество видов вихрей, один из которых~— кольцевидный. Данное исследование было посвящено изучению воздушных кольцевидных вихрей. Целью исследовательской работы являлось создание генератора воздушных кольцевых вихрей, изучение их свойств.

\section{Описание генератора воздушных кольцевых вихрей}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig1}
	\caption{\label{fig:1}Аппарат Тэта}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Чтобы создать воздушные вихри, было необходимо устройство, которое механически создаёт воздушный поток, образуя кольцевые вихри. Такое устройство называется аппарат Тэта~[1]. Он представляет собой параллелепипед, один торец которого (мембрана) затянут каким-нибудь упругим материалом (например, клеёнкой), а в другом имеется круглое отверстие (диафрагма). Ударяя по мембране, мы сообщаем некоторую скорость прилегающему к мембране слою дыма. Придя в движение, этот слой вызовет уплотнение соседнего слоя, тот~— следующего и так далее. Когда уплотнение дойдет до диафрагмы, дым вырвется из отверстия, приведёт в движение ранее покоившийся воздух и, благодаря силам вязкого трения, сам закрутится в дымовое кольцо.

Было сделано два немного отличающихся по строению экземпляра аппарата для проведения эксперимента со взаимодействием двух встречных вихрей. Первый аппарат имел натянутую пружинами мембрану. В свою очередь, второй обладал воздушно-поршневым механизмом и имел больший объём. Большинство опытов было проведено с использованием второго аппарата (рис.~\ref{fig:1}).

\section{Описание исследования}
Чтобы исследовать свойства генерируемых вихрей, было проведено:
\begin{enumerate}
	\item изучение движения среды вокруг вихрей, поставив на пути прохождения вихря облако дыма или горящие свечи;
	\item нахождение зависимости величины и скорости кольцевого вихря от размера и формы диафрагмы;
	\item изучение взаимодействия вихря с препятствиями (диафрагмой; с плоскостью, перпендикулярной скорости движения вихря; с плоскостью, наклонённой под углом к направлению скорости движения вихря);
	\item исследование взаимодействия вихревых колец (встречное центральное столкновение; прохождение вихревого кольца, движущегося с большей скоростью через вихревое кольцо, выпущенное раньше; параллельное движение на близком расстоянии);
	\item измерения дальности полёта кольцевого вихря.
\end{enumerate}

\section{Результаты наблюдения}
%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig2}
		\caption{\label{fig:2}Кольцевой вихрь}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig3}
		\caption{\label{fig:3}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig4}
	\caption{\label{fig:4}}
	\vspace{0.5\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig5}
	\caption{\label{fig:5}}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Были проведены эксперименты с использованием диафрагм различных форм (квадратной, треугольной, круглой). Наблюдения показали, что вне зависимости от формы диафрагмы воздушный вихрь имел одинаковую форму, и скорость полёта была неизменной. Это можно объяснить тем, что образование кольцевого вихря происходит после того, как сжатый воздух выдавливается из диафрагмы. Образование вихря происходит не в самом аппарате, а вне его. Из-за внутреннего трения и разницы давления между боковой поверхностью и серединой самого вихря возникает момент сил, который закручивает вихрь и придаёт ему кольцевидную форму. Разница давлений обуславливается законом Бернулли~[2], так как при увеличении скорости уменьшается давление. Форму вихря можно видеть на рис.~\ref{fig:2} и~\ref{fig:3}.

Для определения зоны движения вихря был проведён эксперимент по прохождению вихря рядом с зажжённой свечой. Когда свеча находилась в зоне видимой части вихря, свеча тухла. Отодвинув свечу от видимой части вихря, свеча колыхалась, но не тухла (рис.~\ref{fig:4}). Это явление полностью доказывает факт того, что кольцо закручивается, а вместе с ним двигается находящийся рядом воздух, поэтому вихрь намного больше, чем его видимая часть.

%%%%%%%%
\begin{figure}[!p]
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig6}
		\caption{\label{fig:6}}
		\vspace{0.5\baselineskip}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig7}
		\caption{\label{fig:7}}
		\vspace{0.5\baselineskip}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig8}
		\caption{\label{fig:8}}
		\vspace{0.5\baselineskip}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig9}
		\caption{\label{fig:9}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig10}
		\caption{\label{fig:10}}
		\vspace{0.5\baselineskip}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig11}
		\caption{\label{fig:11}}
		\vspace{0.5\baselineskip}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig12}
		\caption{\label{fig:12}}
		\vspace{0.5\baselineskip}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig13}
		\caption{\label{fig:13}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

В следующем эксперименте был запущен вихрь в направлении стены, расположенной перпендикулярно по отношению к траектории движения вихря (рис.~\ref{fig:5}). Данный эксперимент был проведён для наблюдения поведения вихря при столкновении с препятствием. Наблюдения показали, что при столкновении с препятствием вихрь увеличивал свой диаметр, сохраняя свою форму и после этого рассеивался. Расширение происходит из-за области повышенного давления внутри кольца.

Для исследования взаимодействия вихря с разными препятствиями был проведён эксперимент с пропусканием вихря через препятствие с отверстием~— диафрагму. Для эксперимента использовались две диафрагмы с разными диаметрами отверстия. Расположив перед аппаратом Тэта закреплённую диафрагму с диаметром отверстия больше, чем диаметр видимой части вихря, кольцевой вихрь без затруднений пролетал сквозь отверстие, в последствии немного задевая её потоком воздуха (рис.~\ref{fig:6}–\ref{fig:9}).

Далее, перед аппаратом Тэта была расположена диафрагма, диаметр отверстия которой был меньше, чем диаметр кольцевого вихря. Как показывают рис~\ref{fig:10}–\ref{fig:13}, половина дыма врезалась в края диафрагмы, оставаясь позади. Остальная часть вихря приобрела форму более малого кольца и продолжила движение. 

Изучив рассеивание вихря при столкновении со стеной, было любопытно провести данный эксперимент уже с наклонённой плоскостью. В результате, вихрь столкнувшись с поверхностью отразился, продолжив движение уже в другом направлении (рис.~\ref{fig:14}–\ref{fig:15}).

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig14}
		\caption{\label{fig:14}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig15}
		\caption{\label{fig:15}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

В течении всего эксперимента было зафиксировано максимальное расстояние, которое преодолел воздушный кольцевой вихрь, достигавшее 5~метров.

\section{Заключение}
Данное исследование было посвящено изучению воздушных кольцевидных вихрей. Целями исследовательской работы являлись создание генератора воздушных кольцевых вихрей и изучение их свойств. Для достижения поставленных задач был создан аппарат Тэта и проведён ряд экспериментов с целью:
\begin{enumerate}
	\item изучить движения среды вокруг вихрей, поставив на пути прохождения вихря облако дыма или горящие свечи;
	\item найти зависимость величины и скорости кольцевого вихря от размера и формы диафрагмы;
	\item изучить взаимодействия вихря с препятствиями;
	\item исследовать взаимодействия вихревых колец;
	\item измерить дальность полёта кольцевого вихря.
\end{enumerate}
В конечном итоге, все заданные цели в начале проекта были достигнуты.

Вывод: весь окружающий нас мир~— турбулентный. Ламинарный режим представляет собой скорее исключение из правил~— наблюдается он довольно редко. Движение воздуха в атмосфере, воды в реках и морях, газа и плазмы в атмосферах звёзд и в межзвёздных туманностях, течения в трубах, каналах, струях, в пограничных слоях около движущихся в жидкости или газе твёрдых тел, в следах за такими телами~— все эти окружающие нас процессы носят турбулентный характер.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Шабанов~С., Шубин В. О вихревых кольцах. \textit{Квант} 11, 17--21 (1979).
    \item Закон Бернулли. \abbr{url} \url{https://ru.wikipedia.org/wiki/Закон_Бернулли} [16.07.2018].
    \item Эффект Магнуса. \abbr{url} \url{https://ru.wikipedia.org/wiki/Эффект_Магнуса} [16.07.2018].
\end{biblist}

\end{document}
